\title{Обзор методов построения оператора фазы}

\paperid{145}

\author[1]{Д. С. Кулябов}
\author[2]{М. Н. Геворкян}

\address[1]{Кафедра систем телекоммуникаций, Российский университет дружбы народов, ул. Миклухо–Маклая, 6, Москва, Россия, 117198dharma@mx.pfu.edu.ru}
\address[2]{mngevorkyan@sci.pfu.edu.ru}

\begin{abstract}
Доклад представляет собор обзор основных методов построения оператора фазы. На основании обзора, делается вывод, что ни один из подходов не решает проблемы.
\end{abstract}

\keywords{квантовая механика, операторы, квантовая фаза}

% На английском

\alttitle{The review of quantum phase construction methods}

\altauthor[1]{D. S. Kulyabov}
\altauthor[2]{M. N. Gevorkyan}

\altaddress[1]{Telecommunication Systems Department, Peoples’ Friendship University of Russia, 6, Miklukho–Maklaya str., Moscow, Russia, 117198, dharma@mx.pfu.edu.ru}
\altaddress[2]{mngevorkyan@sci.pfu.edu.ru}

\begin{altabstract}
The report presents an overview of phase operator's major construction methods. Based on the review  we conclude that any of existing approachs don't solve the problem.
\end{altabstract}

\altkeywords{quantum mechanics, operators, quantum phase}

\maketitle

Известно, что каждая мода свободного электромагнитного поля ведет себя как гармонический осциллятор. В связи с этим, при квантовании электромагнитного поля, большую роль играет модель квантового осциллятора.

Возникает вопрос: что есть фаза квантовомеханического осциллятора?  Существует несколько подходов к данному вопросу. В работе рассматривается два из них: фазу --- обычная квантовая наблюдаемая, т.е. эрмитовый оператор и фаза --- не обязательно эрмитов оператор. Последний подход изложен в работе~\cite{lit11}

Работа представляет собой обзор методов, относящихся к подходу первого типа. Первым задачу нахождения оператора фазы поставил Дирак, но активно данная проблема стала изучаться с 60-ых годов. Можно выделить следующие формализмы.
\begin{itemize}
	\item{Подход Дирака, как имеющий историческое значение.}
	\item{Формализм Сусскинда-Глоговера~\cite{lit10}.}
	\item{Формализм Пауля~\cite{lit9}.}
	\item{Подход Леви-Леблонда~\cite{lit11}.}
	\item{Формализм Пегга--Барнетта~\cite{lit13}.}
\end{itemize}
Стоит заметить, что ни один из существующих подходов не дает удовлетворительных результатов, так что проблема оператора фазы остается открытой.


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{lit1} \textit{Robert L.} The quantum phase problem // \textit{Physics Reports}, 1995, V. 256. Pp.~67-436.
\bibitem{lit11} \textit{L{\'e}vy-Leblond} J. M. Who  is Afraid  of Nonhermitian Operators? // \textit{Annals  of  Physics}, 1972, V. 101. Pp. 319--341.
\bibitem{lit10} \textit{Каррузерс П., Ньето М.} Переменные фаза--угол в квантовой механике. Когерентные состояния в квантовой теории. Сборник переводов. М.: Мир, 1972. С. 71--146.
\bibitem{lit13} \textit{Pegg D. T., Barnett S. M.} Unitary Phase Operator in Quantum Mechaanics //
Europhysics Letters, 1988, V. 6. Pp. 483--487.
\bibitem{lit9} \textit{Paul H.} Phase of a Microscopic Electromagnetic Field and its Measurement // \textit{Fortschritte der Physik}, 1974, V. 22. Pp. 657-689.
\end{thebibliography}

\makealttitle

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
